#1. var/let/const являются операторами для создания переменных, но let и const представили в более новом стандарте языка, чтобы разграничить их функционал. Во-первых, все операторы могут работать как глобально\*\*\*, так и локально, но var работает (локально) внутри функций, а let внутри блока {}. Посколько функции мы еще не учили, то мне трудно сказать что это значит точнее для языка и удобства, но я так понимаю, что это дает немного больше свободы в их использовании, так как блоки встречаются чаще чем функции, а значит мы более гибко можем управлять нашими переменными или использовать их несколько раз в одной функции повторно; во-вторых, let/const нельзя объявить повторно; в-третьих, к ним нельзя обратиться до их объявления, в отличии от var, которое принимает по-умолчанию значение undefined. Что до Const, он является неизменной константой, ее нельзя переназначить, в остальном идентичен let.

#2 Ища в гугле ответ на этот вопрос, я наткнулся на несколько разных примеров "ошибок", которые случаются из-за var, но моего знания JS пока недостаточно, чтобы их понять. С нашей "детской" колокольни пока что кажется, что как минимум невозможность повторно объявить переменную может избавить от лишних ошибок, и разграничение на let и const позволит более надежно обращаться с некоторыми переменными, не ломая то, что не надо. Если переменные работают только внутри нашего блока, значит мы не сможем случайно сломать что-то выше в коде.

\*\*\* - читая об этом, везде пишут, что var глобальный если задается вне функций, а let — нет (например: "Let видны только после объявления и только в текущем блоке."), но я если честно не понимаю как это, ведь в моем коде let задана вне функций изначально. Разве что считать всю внешнюю часть блоком? Но тогда надо весь код взять еще раз в {}
